<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="Cancel">Cancelar</string>
    <string name="ana">Plaza de Santa Ana</string>
    <string name="audio_guide">Audio guía</string>
    <string name="ayuntamiento">Palacio de comunicaciones (Ayuntamiento)</string>
    <string name="banco">Banco de España</string>
    <string name="cabeza">Calle de La Cabeza</string>
    <string name="chimenea">La casa de las 7 chimeneas</string>
    <string name="ejercito">Cuartel general del ejército</string>
    <string name="english">Inglés</string>
    <string name="gps_network_not_enabled">Red no activada</string>
    <string name="guide_me">Llévame</string>
    <string name="hotel">Hotel del Gato</string>
    <string name="how_to_arrive">Cómo llegar</string>
    <string name="iglesia">Iglesia de San José</string>
    <string name="language">Idioma</string>
    <string name="linares">Palacio de Linares (Casa de América)</string>
    <string name="listen">Audio</string>
    <string name="manual">Manual</string>
    <string name="map">Mapa</string>
    <string name="mayor">Plaza Mayor</string>
    <string name="open_location_settings">Abrir opciones de geolocalización</string>
    <string name="options">Opciones</string>
    <string name="palacio">Palacio de Santa Cruz</string>
    <string name="points_of_interest">Puntos de interés</string>
    <string name="sofia">Museo Reina Sofía</string>
    <string name="spanish">Español</string>
    <string name="str_button">Cambiar idioma</string>
    <string name="teatro">Teatro Español</string>
    <string name="str_english">Inglés</string>
    <string name="str_spanish">Español</string>
    <string name="title_activity_all_points_of_interest">Puntos de interés</string>
    <string name="title_activity_point_map">Mapa</string>
    <string name="surf">Selecciona cualquier punto de interés</string>
    <string name="explain_audio">El audio se reproducirá cuando te acerques al punto</string>
    <string name="history">Historia</string>
    <string name="information">Información</string>
    <string name="title_activity_audio_maps">Audio lugares de interés</string>
    <string name="historia_ejercito">A finales del siglo XVIII (1777), los duques de Alba mandan construir en esta finca el que habría de llamarse Palacio de Buenavista. Ricamente decorado con pinturas y esculturas, al palacio siempre lo ha acompañado la tragedia. Así tras dos incendios, el edificio les era expropiado a los duques en 1807 y Fernando VII lo ponía rápidamente a disposición de los militares.\n\n
        Desde entonces, grandes personalidades de la Historia de España (los generales Espartero y Prim, Manuel Azaña, Miguel Primo de Rivera...) se han alojado entre sus paredes con desigual fortuna.\n\n
        La primera de las historias en torno a este edificio nos habla de un guardia civil que se habría quitado la vida cerca de las Escaleras del Honor. Desde entonces no son pocas las voces de soldados que dicen haber escuchado pasos sin dueño, sentido cambios bruscos de temperatura e incluso se habla de una puerta blindada que se ha abierto sin que nadie accionase su mecanismo.\n\n
        Hablábamos antes de la estancia de personalidades en el palacio. Para el general Prim esta sería su última morada puesto que el 30 de diciembre de 1870 el militar moriría en extrañas circunstancias y aún a día de hoy se puede percibir en sus aposentos una presencia inquisidora que parece querer urgirnos a descubrir la verdad sobre su muerte.</string>
    <string name="gps_inside">ESTÁS DENTRO DE</string>
    <string name="gps_near">Estás cerca de</string>
    <string name="gps_permitions">Acepta los permisos de geolocalización</string>
    <string name="historia_america">Probablemente el más famoso de todos los lugares encantados de la capital y lugar central de una de sus historias más trágicas. En plena plaza de Cibeles, edificó en 1873 don José de Murga un palacete que había de convertirse, además de en su residencia, en un lugar de reuniones y fiestas para la clase alta madrileña. Lástima que para cuando el edificio pudiera ser inaugurado completamente (en 1900) el Marqués de Linares ya llevara muerto dos años.\n\n
        Cuenta la historia que don Francisco Mateo de Murga, padre de nuestro protagonista, era conocido por su ánimo para la fiesta y sus muchos amoríos lejos del lecho marital. Uno de estos escarceos amorosos daría como resultado el nacimiento de una niña (Raimunda) de la que, con los años, se enamoraría perdidamente don José. El padre de José, conocedor de los lazos de sangre que unían a ambos amantes, se habría opuesto en firme a esta relación. Mas, una vez muerto su progenitor, don José no halló obstáculo para desposar a esta humilde estanquera.\n\n
        Aquí las historias se mezclan y resultan un tanto confusas. Y es que, si bien hay quien dice que ambos amantes sabían por labios de don Francisco de su condición de hermanastros, otros relatos nos hablan de una feliz pareja que al poco de tener a su primera hija, habría descubierto (merced a unas viejas cartas de su padre) su pertenencia a la misma estirpe y que, temerosos de las repercusiones, habrían acabado con la vida del bebé recién nacido. La otra versión, igual de truculenta, nos habla de un clero que aprobó a regañadientes su unión a condición de que no dejasen descendencia y de una pareja que, ante la perspectiva de perder su condición social, habría optado por acabar con la vida de su hija.\n\n
        Desde entonces se cuentan por centenares los avistamientos de figuras que deambulan quejumbrosas por las ventanas del palacio. Son también numerosas las psicofonías de risas, llantos de bebé e incluso frases que se lleva el viento (famosa es esa de Quítame la falda) que se han documentado en este lugar.</string>
    <string name="historia_ana">Frente al embrujadísimo Teatro Español se extiende la concurrida plaza de Santa Ana, hogar en tiempos remotos del cementerio de Fuencarral (nunca debemos olvidar el pasado mortuorio de estos lugares encantados). En este emplazamiento, a lo largo del siglo XIX, se produjeron varios avistamientos de un fantasma bien vestido con traje de época y espada en la cintura que, incluso, llegó a mantener conversaciones con algunos de los viandantes más valientes. En cualquier caso, las historias en torno a este personaje fueron desapareciendo hasta que, en 1928, tuvo, lugar la tragedia del Teatro Novedades.\n\n
        Ocurrió que se declaró un incendio durante una de las representaciones y la caída de uno de los espectadores, que huían en tropel, ocasionó que otros muchos lo siguieran en su camino al suelo y terminaran muriendo aplastados, cuando no asfixiados por el humo o devorados por las llamas al no poder escapar. Al final de tan funesta noche el incendio se cobró la vida de ochenta muertos... a los que múltiples testigos verían más adelante desfilar entre gritos y lamentos como un cortejo que lideraba una vez más el fantasma de la plaza de Santa Ana.</string>
    <string name="historia_ayuntamiento">Dentro de nuestro recorrido por lo oscuro y lo recóndito de la Villa Embrujada de Madrid no podíamos dejar pasar la sede de su gobierno. El antiguo Palacio de Comunicaciones o de Correos de la capital (construido a principios del siglo XX y testigo mudo de los episodios más sangrientos de la Guerra Civil) fue quedando en desuso con los años y la paulatina entrada de las nuevas tecnologías. Hasta que en 2007 se decidió dar una nueva vida al inmueble reconvirtiéndolo en la nueva y flamante sede del Ayuntamiento madrileño.\n\n
        Avanzaban a buen ritmo las obras para reacondicionar el viejo palacio cuando, una fatídica tarde de enero, Manuel Ramírez Torrecilla (un relativamente joven ex-vigilante del recinto) aparcaba su coche frente a las puertas que dan a la calle Montalbán, penetraba en el palacio y saludaba al guarda con seis disparos de la escopeta que llevaba en las manos. Sin temblarle el pulso, Manuel recargaba y seguía avanzando para acabar con la vida de otro de los vigilantes y herir de gravedad a una tercera (también con seis disparos) mientras un cuarto encargado de seguridad contemplaban aterrorizados la escena desde un lugar seguro. desde ahí verían a Manuel plantarse en mitad del patio, mirar alrededor como quien acaba de despertar de un sueño y encañonarse a sí mismo con el arma homicida para terminar suicidándose.\n\n
        Vemos pues que no hace falta remontarse mucho para encontrarse con historias de fantasmas y apariciones. Y es que, a raíz de estos hechos, cada vez que se acerca un aniversario de la masacre del ayuntamiento hay quien dice que se pueden escuchar pasos que avanzan desde las puertas de la calle Montalbán. Pasos que sólo dejan de oírse cuando son ahogados por los ecos de una escopeta que dispara una y otra vez.</string>
    <string name="historia_banco">¿Qué pinta una monja en los sótanos de la principal entidad financiera de nuestro país? No, no se trata de un chiste malo. Sino de la aparición de un espectro ataviado con un hábito blanco que se ha dedicado a complicarle la vida al personal de limpieza del emblemático edificio hasta el punto de que hay verdadero temor por parte de los empleados a pasar por según qué pasillos sin compañía.\n\n
        Para buscar una explicación hemos de remontarnos a 1891, año en el que queda inaugurada la primera versión del edificio (previa a posteriores expansiones). Para su construcción fueron derribados el palacio de los marqueses de Alcañices y la iglesia de San Fermín de los Navarros. ¿Hubo, quizás, una monja allí enterrada que no vio con buenos ojos que su eterno descanso fuera perturbado por las obras de un templo dedicado al vil metal? Poco podremos averiguar dado el secretismo que rodea a cuanto acontece tras las paredes de este edificio, pero sí que resulta curioso que los pasillos donde más apariciones se han reportado se correspondan con aquellos que llevan a las estancias donde se guardan los documentos que narran la historia de la entidad y que más de un trabajador haya hablado de libros cuyas páginas se pasan solas en estas secciones del edificio.</string>
    <string name="historia_cabeza">Seguro que a quienes os guste la historia de Los Miserables de Víctor Hugo os suena el relato (con bastantes trazas de verdad) que da origen al nombre de esta singular calle. Un clérigo de buena familia (don Braulio) se compadece de un mendigo muy trabajador (Cristóbal) al que cobija, alimenta y emplea como su mayordomo particular hasta que éste, empujado por la codicia y haciendo caso a los (malos) consejos de una prostituta a la que solía frecuentar y de quien estaba perdidamente enamorado, se decide a asesinar a su benefactor para hacerse con su fortuna.\n\n
        Así sería que una noche Cristóbal clavaría una daga en el corazón del buen clérigo para después cercenar su cabeza con el mismo instrumento. Cuentan las leyendas en este punto que, en el momento en que el asesino dejó caer el cadáver del clérigo se oyó una voz grave que no venía de ninguna parte y que decía tal que así: \"¡Oh! Tú que vas alocado y que llevas tan mal vivir; alma que estás en pecado, ¡piensa en que habrás de morir!\". Fuera como fuese, el villano huyó de la escena del crimen y (supuestamente) se escondió en Lisboa hasta que las aguas se hubieron calmado, momento en el que volvió a la capital convertido en un rico hacendado portugués.\n\n
        Con su nueva identidad como disfraz y un fuerte distanciamiento del resto de los mortales como escudo, Cristóbal vivió tranquilo durante un tiempo hasta que un día fue a comprar una cabeza de carnero al Rastro (antiguo hogar del matadero y llamado así por el rastro de sangre que salía del lugar) para cocinarla en su hogar. Al guardarla bajo su capa para protegerla de los ojos extraños llamó la atención de un guarda, que vio como de su capa se escapaban de cuando en cuando gotas de sangre. Al ir a mostrar al agente la cabeza que había comprado, Cristóbal vio horrorizado como, en su lugar, sostenía la del bueno de don Braulio.\n\n
        A raíz de aquello, Cristóbal confesaría el crimen que lo atormentaba y sería condenado a morir en la horca. Desde entonces, la calle en la que tuvo lugar este macabro suceso lleva el nombre de la parte del cuerpo que delató al asesino.</string>
    <string name="historia_chimeneas">Nos encontramos ante una de las casas más antiguas (y más embrujadas) de la Villa de Madrid.\n\n
        En este edificio vivieron el capitán Zapata y su esposa Elena, de quien se decía, era amante del rey Felipe II, rumor que no hizo sino acrecentarse tras la marcha de Zapata a la larga guerra que se libraba en Flandes, en la que terminaría perdiendo la vida. Lo cierto es que doña Elena no llegó a disfrutar durante mucho tiempo de su condición de viuda ya que, al poco de fallecer su marido, la joven apareció muerta en su dormitorio y, antes de que diera tiempo a enterrarla, su cadáver desapareció sin dejar rastro. Desde entonces muchas voces afirman haber visto caminar a una joven doncella entre las siete chimeneas que dan nombre al edificio.\n\n
        No pasó mucho tiempo la casa vacía y pronto convivirían bajo su techo un anciano acaudalado y su joven esposa (también amante del mismo rey según las malas lenguas). Pero también esta dama sería encontrada muerta (suicidio), yendo su fantasma a vagar por los sótanos del inmueble, donde a finales del siglo XIX se encontrarían los restos de una mujer.\n\n
        Pero la cosa no acaba ahí, con los tejados y el sótano tomados por los seres fantasmales nos queda el resto de la vivienda. Y para ocuparlo ¿qué mejor que el mayordomo de Esquilache? Así es, el responsable de uno de los motines más sangrientos de la capital se alojó en esta casa en tiempos de Carlos III y, cuando el tumulto tuvo lugar y la muchedumbre furiosa se dirigió a su casa, sólo su fiel mayordomo evitó (a costa de su propia vida) que la turba se hiciera con el control del edificio. No faltan desde entonces los testigos que afirman haber visto a una figura vestida de época recorrer los pasillos de la casa de las 7 chimeneas.</string>
    <string name="historia_iglesia">Sobre la que fuera la vivienda de Lope de Vega, se edifica en 1773 esta magnífica iglesia que, a mediados del siglo XIX, sería testigo de un misterioso acontecimiento.\n\n
        Ocurrió durante las celebraciones del Carnaval (último momento de locura previo a la seria Cuaresma) que un joven inglés se enamoró perdidamente de una muchacha (que llevaba por nombre Elena) a la que conoció en una de las muchas fiestas que se celebraban en la capital. Los dos muchachos pasarían la noche juntos y, al final de la misma, ella le habría pedido que lo acompañara de vuelta al hogar. Sería a la altura de esta iglesia cuando la joven, de pronto, le dijera \"Tengo que irme, amor mío. Nunca nos volveremos a ver pues mañana es mi funeral\". Tras lo cual, la chica huyera del abrazo de su amado hacia los entonces oscuros recovecos del sagrado edificio.\n\n
        Atónito, nuestro protagonista volvería al día siguiente a San José para tratar de reencontrarse con Elena para encontrarse con la iglesia abarrotada por la misa en honor a la difunta Elena de Mendoza, que descansaba, de cuerpo presente en el centro y frente al altar. Sorprendida de ver a un noble extranjero, una prima de la difunta se acercaría a nuestro protagonista, quien le relataría su encuentro el día anterior por las fiestas del Carnaval. Ella le comentaría que era imposible que su prima hubiera ido a ninguna fiesta puesto que halló la muerte a las ocho a lo que el joven respondería: A esa hora la conocí yo.</string>
    <string name="historia_mayor">Si en el Palacio de Santa Cruz hablábamos de presos. En la plaza de la Villa hacemos referencia al siguiente paso natural de muchos de ellos. Y es que esta céntrica plaza, que es casi tan antigua como la ciudad y que durante gran parte del siglo XVI sirvió de mercado, no se ha librado de los sucesos truculentos.\n\n
        No en vano, la Plaza Mayor ha sido víctima de tres grandes incendios. Los dos primeros, en el siglo XVII, se llevaron la vida de algunos vecinos y acabaron con algunos de sus edificios (de madera por aquella época). Pero el más violento llegaría a finales del XVIII y estaría a punto de destruir por completo la plaza. Pero si los muertos en los incendios nos parecen poca cosa, el asunto se complica cuando nos enteramos de que la plaza fue escenario de las más variadas ejecuciones públicas (garrote vil, horca, hoguera...) para el divertimento de los madrileños. Junto a todo esto no faltaban las leyendas de aparecidos en mitad de la plaza, de olor a quemado, de fantasmas camino del cadalso...\n\n
        En la actualidad, la agitada vida nocturna de la ciudad parece haber ahuyentado a los espíritus, pero siguen circulando rumores de apariciones y sucesos extraños en las viviendas que rodean a tan emblemático lugar.</string>
    <string name="historia_museo">Si algo hemos aprendido del cine de terror de las últimas décadas es que construir algo, lo que sea, dentro del recinto de lo que antes fuera un hospital no es la mejor de las ideas. El que a día de hoy es una de las pinacotecas más importantes de la capital, nació como Hospital San Carlos allá por la época de Felipe III. El edificio, siempre rodeado de un halo de misterio y sobre el que corrían decenas de rumores acerca de fantasmas y espectros en sus ventanas, vio cómo su historia crecía y llegaba a todos los rincones de España tras la decisión de alojar en sus paredes el Guernica, quizás el cuadro más famoso del genio Pablo Picasso.\n\n
        Los sucesos en torno a este edificio han sido tantos y tan intensos (ascensores que funcionaban solos aún sin corriente eléctrica, apariciones en pasillos oscuros...) que motivaron una serie de denuncias contra el Ayuntamiento de Madrid en el año 2000 por parte de una limpiadora que se mostraba aterrada por los sucesos inexplicables que allí había presenciado.</string>
    <string name="historia_palacio">En otro punto de nuestro recorrido hablamos sobre lo mala idea que suele ser esa de construir sobre los restos abandonados de un hospital. Pues bien, la misma moraleja puede extraerse de las ocasiones en las que a algún lumbreras se le ha ocurrido reutilizar los recintos abandonados de una antigua cárcel. Máxime cuando dicha institución no ha gozado de la mejor de las reputaciones.\n\n
        El que hoy es sede del Ministerio de Asuntos Exteriores fue, hasta 1629, la antigua cárcel de la Villa, un oscuro pozo en el que se encerraba a los reos sin distinguir el crimen cometido, sin medidas higiénicas y con la firme intención de olvidarse de ellos. La construcción del Palacio, por orden de Felipe IV no supuso un gran cambio en su uso ni en las condiciones en las que se alojaba a sus innobles inquilinos y, ya en 1834, una epidemia de cólera se cebó con especial intensidad con el recinto hasta el punto de ser finalmente clausurado.\n\n
        A raíz de su clausura, y hasta la fecha actual, se han venido reportando luces fantasmagóricas provenientes del edificio (cuando aún estaba abandonado) y figuras dolientes deambulando por las ventanas, así como gritos desgarradores y golpes inexplicables que, desde el interior del edificio, han perturbado el sueño de los vecinos de la zona.</string>
    <string name="historia_teatro">Habrá quién dirá que los artistas, por aquello de su especial sensibilidad, son más propensos a ver cosas donde no las hay. Pero aún de ser así, resulta curiosa la enorme acumulación de eventos paranormales que se dan en uno de los teatros más antiguos de España. El Español, que se asoma majestuoso a la plaza de Santa Ana, ha sido escenario de maravillosas noches de teatro... seguidas de tenebrosas madrugadas de sucesos inexplicables.\n\n
        Quizás vendría bien tener presente que en su sótano aún se puede encontrar la cripta de un antiguo convento de las monjas de Santa Ana, derribado durante la Desamortización de 1836. O habría que escarbar en su historial de incendios (tres con el foco en el mismo lugar, detrás de la escena) y de suicidios para entender de dónde vienen muchas de las leyendas de pasos, presencias, apariciones e incluso agresiones a trabajadores del teatro que han llevado, en alguna ocasión, a causar más de un serio ataque de pánico y ansiedad.\n\n
        No hay que irse muy lejos en la historia para encontrarnos con relatos de apariciones. En la década de los 90 del siglo pasado, por ejemplo, se tomó por costumbre representar de vez en cuando la obra de Don Juan Tenorio, y no son pocos los actores y utilleros que afirman haber visto la figura de un hombre vestido de época pasear por los pasillos vacíos del teatro mientras en la escena se representaba la función de aquel día. También es famoso el caso de la limpiadora que, al acercarse al busto de Tirso de Molina que rige uno de sus pasillos, sintió un aliento cálido en la nuca pero no encontró a nadie cuando se giró, aterrada. Y la cosa sigue así con puertas que se abren solas, llamadas de teléfono desde despachos vacíos...\n\n
        Finalmente, también es célebre la historia de varios empleados que celebraban una reunión y vieron como una figura los espiaba desde la puerta de la sala donde se encontraban. Cuando uno salió de ésta y persiguió a la sombra hasta el peine del teatro (la zona de ganchos en altura sobre el escenario donde se cuelgan decorados y otros artilugios) notó como algo invisible se subía a sus hombros hasta que, asustado, se logró zafar y salir corriendo. Desde entonces, en el acceso a esta parte de la escena cuelga un cartel que advierte al visitante: Cuidado, está al acecho.</string>
    <string name="welcome2">Una aplicación de fantasmas</string>
    <string name="information_america">El Palacio de Linares está abierto a visitas. Consulta el horario en la web de la Casa de América</string>
    <string name="information_ana">Disfruta de una refrescante bebida en cualquiera de los locales de la plaza</string>
    <string name="information_ayuntamiento">Puedes disfrutar de unas preciosas vistas de los alrededores desde la terraza del Palacio. Consulta los horarios</string>
    <string name="information_banco">Se puede realizar una visita virtual atraves de la página web del Banco de España</string>
    <string name="information_cabeza">Barrio de Lavapiés</string>
    <string name="information_ejercito">El último viernes de cada mes, hay relevo de guardia en la fachada de la calle Alcalá. \nPara visitiar el palacio mandar un correo a palaciodebuenavista@mde.es</string>
    <string name="information_iglesia">Por favor respecte las horas de culto al visitarla</string>
    <string name="information_mayor">Construida entre 1580 y 1619.</string>
    <string name="information_museo">Para información sobre horarios y tarifas acceda a la página del museo</string>
    <string name="information_teatro">Hay visitas guiadas los martes a las 12:00 por 3€ la entrada general</string>
    <string name="toast_gps">Se necesitan permisos de Geolocalización</string>
</resources>