<resources>
    <string name="app_name">Madrid Encantada</string>
    <string name="title_activity_main">MainActivity</string>
    <string name="map">Mapa</string>
    <string name="points_of_interest">Puntos de interés</string>
    <string name="options">Opciones</string>
    <string name="audio_guide">Audio guía</string>
    <string name="language_key_preferencias" translatable="false">Idioma</string>  <!--  NO TRADUCIR -->
    <string name="manual">Manual</string>
    <string name="title_activity_map">MapActivity</string>
    <string name="title_activity_point_map">Map</string>
    <string name="title_activity_all_points_of_interest">AllPointsOfInterestActivity</string>
    <!--Puntos de interés-->
    <string name="sofia">Museo Reina Sofía</string>
    <string name="banco">Banco de España</string>
    <string name="ayuntamiento">Palacio de comunicaciones (Ayuntamiento)</string>
    <string name="linares">Palacio de Linares (Casa de América)</string>
    <string name="ejercito">Cuartel general del ejército</string>
    <string name="chimenea">La casa de las 7 chimeneas</string>
    <string name="iglesia">Iglesia de San José</string>
    <string name="teatro">Teatro Español</string>
    <string name="ana">Plaza de Santa Ana</string>
    <string name="hotel">Hotel del Gato</string>
    <string name="cabeza">Calle de La Cabeza</string>
    <string name="palacio">Palacio de Santa Cruz</string>
    <string name="mayor">Plaza Mayor</string>
    <!-- FIN puntos de interés-->

    <string name="guide_me">Llévame</string>
    <string name="ipsum" translatable="false">Lorem fistrum sexuarl torpedo no puedor por la gloria de mi madre apetecan qué dise usteer ese pedazo de. A wan va usté muy cargadoo te va a hasé pupitaa apetecan pupita quietooor al ataquerl no puedor. Está la cosa muy malar qué dise usteer a gramenawer a peich. Qué dise usteer me cago en tus muelas a wan se calle ustée ese hombree mamaar a peich. Torpedo amatomaa torpedo me cago en tus muelas ese pedazo de no te digo trigo por no llamarte Rodrigor al ataquerl mamaar apetecan a gramenawer no te digo trigo por no llamarte Rodrigor. </string>
    <string name="how_to_arrive">Cómo llegar</string>
    <string name="listen">Audio</string>
    <string name="key_language" translatable="false">language</string>
    <string name="surf">Navega por los marcadores</string>
    <string name="explain_audio">El audio se reproducirá cuando te acerques al punto</string>
    <string name="history">Historia</string>
    <string name="information">Información</string>

    <!--GPS-->
    <string name="gps_network_not_enabled">Red no activada</string>
    <string name="open_location_settings">Abrir opciones de geolocalización</string>
    <string name="Cancel">Cancelar</string>

    <!--IDIOMAS-->
    <string name="str_button">Cambiar idioma</string>
    <string name="str_spanish">Español</string>
    <string name="str_english">Inglés</string>
    <string-array name="languages">
        <item>@string/str_spanish</item>
        <item>@string/str_english</item>
    </string-array>
    <string name="english">Inglés</string>
    <string name="spanish">español</string>
    <string name="language">Idioma</string>

    <!-- TEXTOS -->
    <string name="historia_ejercito">A finales del siglo XVIII (1777), los duques de Alba mandan construir en esta finca el que habría de llamarse Palacio de Buenavista. Ricamente decorado con pinturas y esculturas, al palacio siempre lo ha acompañado la tragedia. Así tras dos incendios, el edificio les era expropiado a los duques en 1807 y Fernando VII lo ponía rápidamente a disposición de los militares.
        Desde entonces, grandes personalidades de la Historia de España (los generales Espartero y Prim, Manuel Azaña, Miguel Primo de Rivera...) se han alojado entre sus paredes con desigual fortuna.\n\n
        La primera de las historias en torno a este edificio nos habla de un guardia civil que se habría quitado la vida cerca de las Escaleras del Honor. Desde entonces no son pocas las voces de soldados que dicen haber escuchado pasos sin dueño, sentido cambios bruscos de temperatura e incluso se habla de una puerta blindada que se ha abierto sin que nadie accionase su mecanismo.\n\n
        Hablábamos antes de la estancia de personalidades en el palacio. Para el general Prim esta sería su última morada puesto que el 30 de diciembre de 1870 el militar moriría en extrañas circunstancias y aún a día de hoy se puede percibir en sus aposentos una presencia inquisidora que parece querer urgirnos a descubrir la verdad sobre su muerte.\n</string>
    <string name="title_activity_audio_maps">Audio Map</string>
</resources>
